\chapter{Die \unterstadt{} von \bogazkoy}

\section{Die \unterstadt{} in der \fbz{}}

Die Kenntnis der Chronologie dieser Periode in \bogazkoy{} und an
anderen Fundplätzen in Zentralanatolien ist bis heute lückenhaft und
ungenau, sodass angesichts des gegenwärtigen Forschungsstandes stark
vermutet wird, dass die Stadt am Ende des 3.~Jts.{} neu gegründet
wurde. Die verschiedenen Zeugnisse dieser Periode und ihre Verteilung
zeigen, dass die Siedlung wahrscheinlich bereits hierarchisch
organisiert war. Insbesondere im Vergleich zu \kultepe{} wirkt die
Siedlung jedoch sehr klein (\cref{vestigesEBA}).

\section{Die \unterstadt{} während der \karumzeit}

Die vorhandenen Befunde und Funde datieren
an das Ende der \karumzeit{} und sind nicht gleichmäßig über die
gesamte Zeitspanne verteilt. Es bleibt deshalb schwierig, die Dynamik
der Entwicklung dieser Periode zu skizzieren. Die Siedlung hat eine
ähnliche Struktur wie in der \fbz{}. Sie ist jedoch deutlich größer,
da die \unterstadt{} dichter besiedelt gewesen zu sein scheint
(\cref{vestigesMBA}). Das große Haus auf \buyukkale{} (\gebIP) sowie
weitere dort zu vermutende Häuser könnten den Eliten zu zuschreiben
sein. Die Unterschiede zu den Häusern der \unterstadt{} sind jedoch
nicht sehr groß und ein weiteres Gebäude existierte auf \buyukkaya.
Alle diese Bauwerke unterscheiden sich klar vom \pitgeb{}, das als
Speicher zu interpretieren ist. Spuren einer Verteidigungsmauer, die
ich unter der späteren \abschnittsmauer{} vermute, fehlen bislang.

Die Textquellen zeigen, dass die Stadt \hattus{} in ihrem regionalen
Kontext eine wichtige Rolle spielte, da die Stadt u.~a.\ durch ihr
\karum{} (Handelskolonie) bekannt war. Da es bisher kaum möglich ist,
eine differenzierte chronologische Gliederung der Funde innerhalb
dieser Periode anzufertigen, ist es auch nicht möglich, eine
Entwicklung der Stadt darzustellen. Lediglich ihre Größe kann
rekonstruiert werden. Das Kapitel über die Häuser vermittelt einen
Eindruck der Spanne zwischen den kleinsten und den größten Bauwerken
und erlaubt es, die Besiedlungsdichte zu rekonstruieren. Eine Analyse
der Besiedlung zeigt unter Berücksichtigung der Topographie, dass die
maximale Ausdehnung in dieser Zeit \DEca{} \SI{25}{\hectare} betrug
(\cref{Dwelling-MBA-Zone-Bo}, \cref{Table62-Seg-MBA-UST}). Angesichts
der Häusergrößen in \hattus{} kann deren maximale Zahl mit ungefähr
950 berechnet werden; dies entspräche einer Bevölkerung von maximal
etwa 7500 Personen. Wenn man die Dichte der Bebauung entsprechend der
Topographie variiert, ergibt sich eine Zahl von \DEca{} 670 Häusern,
d.~h.\ etwa 5300 Personen als maximale Bevölkerungszahl. Es ist
allerdings schwieriger, ein Minimum zu errechnen. Ich gehe jedoch
davon aus, dass eine Gesamtzahl zwischen 2000 und 4000 Personen
realistisch ist; dies wäre weniger als ein Fünftel der von Barjamovic
für Kültepe vorgeschlagenen Personenzahl.

\section{Der Übergang zur \hetp}

Die Zerstörung von \hattus{} durch Anitta ist anhand der textlichen
Überlieferung kurz vor 1730 datiert. Die archäologischen Zeugnisse
belegen eine Brandzerstörung im \NoV{}, auf der \WTer{}, auf der
\knw{} und auf der \buyukkale, aber nicht auf \buyukkaya{}. Dieser
Bereich wurde offenbar nach und nach verlassen. Wenn man von
\emph{einer} Zerstörung der Siedlung ausgeht, durch die eine
Bevölkerung von 2000−4000 Personen betroffen war, kann man sich die
Ereignisse besser vorstellen. Es ist möglich, dass ein großer
Teil der Bevölkerung die Stadt \hattus{} verließ, in der Region
Zuflucht suchte und kurz danach die Stadt wieder besiedelte,
da archäologisch kein Hiatus festgestellt werden konnte. Dieses
Szenario steht im Einklang mit zahlreichen Indizien, die maximal auf
ein kurzeitiges Verlassen hindeuten.

\section{Die \hetp}

\subsection{Die Umgestaltung der \unterstadt}

Im \xviijh{} (\cref{PlanHittite-UST-17}) wurde ein monumentales
Gebäude auf \buyukkaya{} errichtet, ebenso in der \unterstadt{}. Das
dort gebaute \gebIR{} ist wahrscheinlich als Speicher zu interpretieren
ist, während die anderen Gebäuden Wohnhäuser waren. Die Gebäude auf
\buyukkale{} deutet Neve als Metallwerkstätten. Es ist anzunehmen,
dass die Errichtung der \poternenmauer{} und des großen Silos auf dem
\nwh{} in dieser Periode durchgeführt wurde.

Im \xvijh{} (\cref{PlanHittite-UST-16}) sind viele Häuser der
\unterstadt{}, die gleichzeitig mit der \abschnittsmauer{} entstanden
sind, gut belegt. Das große Silo auf dem \nwh{} wurde im frühen \xvijh{}
zerstört. Es könnte sein, dass die Silos auf \buyukkaya{} Nachfolger
dieser zuvor abgebrannten Gebäude sind. Die Befunde auf \buyukkale{} aus
dieser Zeit sind eher bescheiden, während im Bereich von \kso{} um
\DEca{} 1600 ein monumentales Gebäude errichtet wurde.  Weitere Gebäude
wurden im Bereich des \chantier{Pithoshaus}es, dem \chantier{Altbau} des
\hah{} vom \nwh{} und vor allem im Bereich des \tempelI{} entdeckt. Zu
dieser Zeit erreicht die Bebauung auf der \WTer{} ihre maximale Dichte
und wurde durch die Häuser im Bereich \knw{} ergänzt. Das \xvijh{} ist
eine Periode reger Aktivitäten sowohl in der Stadt als auch im Reich,
wie die zahlreichen neuen Siedlungen und Bauprojekte belegen.

Das \xvijh{} steht in einem starken Kontrast zum \xvjh{}, in dem kaum
neue bauliche Aktivitäten belegt werden können
(\cref{PlanHittite-UST-15}). Dies könnte allerdings auch ein Indiz
dafür sein, dass Bauprojekte bis in dieses Jahrhundert fortgeführt
wurden.  Die Ausgrabungen in der Oberstadt zeigen, dass die
Hauptaktivitäten in dieser Zeit dort lagen.

Im 14. und \xiiijh{} (\cref{PlanHittite-UST-14-13}) gibt es wieder
viele Veränderungen in der Gestaltung der \unterstadt{}. Auf
\buyukkaya{} sind zahlreiche Spuren von Produktion und Lagerung
sichtbar. Vor allem ist der monumentale Palast auf \buyukkale{} in
dieser Periode entstanden. Das Verlassen der meisten Areale und
Gebäude im frühen \xiiijh{} schlägt sich in der weitgehenden
Auflassung der \westt{} nieder. Vieles deutet daraufhin, dass die
Hauptstadt zwar weiter bewohnt war und als Hauptstadt fungierte, aber
eher ›pro forma‹ denn als Zentrum wirtschaftlicher Aktivitäten.


\subsection{Aktivitäten in einer Hauptstadt}

Städte sind immer Teil eines Netzwerkes und nehmen innerhalb von
diesem eine besondere Stellung ein, die durch die Verteilung und die
Intensität der Aktivitäten erkennbar wird. Bisher wurden die
hethitischen Städte meistens nach ihrer politischen Stellung als
königliche Stadt, Grenzstadt oder Provinzstadt klassifiziert. Dagegen
wurde ihre wirtschaftliche Rolle und Bedeutung kaum untersucht.
Besondere Merkmale \bogazkoy{}s sind, neben der Topographie, der
Größe, der Anzahl und der Monumentalität vieler Gebäude, die
königliche Ideologie sowie die notwendigen Mechanismen der
Repräsentation von Macht, um diese aufrechtzuerhalten.

In \bogazkoy{} ist die Bedeutung der Verwaltung, der Religion und der
Vorratshaltung sehr deutlich in den Bauten erkennbar. Aktivitäten des
Handels und der Produktion sind hingegen sehr viel weniger klar
sichtbar. Diese Situation wurde auch in anderen Hauptstädten
beobachtet und von Blanton als ›disembedded capital‹ bezeichnet.
Dieser Begriff drückt die Bedeutung der Stadt aus, unabhängig von
ihrer Stellung in der (produktiven) Ökonomie.

Durch die Bearbeitung des Wohnviertels der \unterstadt{} ist es
möglich, eine Berechnung der Bevölkerung vorzunehmen, die aber nur
eine Annäherung darstellen kann und mit Vorsicht zu betrachten ist.
Wenn man die steilen Hänge und die monumentalen Gebäude abzieht,
stehen in der \unterstadt{} maximal \SI{30}{\hectare} für Wohnbauten
zur Verfügung (\cref{Table62-Seg-MBA-UST}.
\ref{Table64-Seg-Hittite-UST}). Geht man davon aus, dass die
Oberstadt hauptsächlich mit Tempeln und repräsentativen Gebäuden
bestückt war, ist diese Fläche kaum größer als die der Stadt der
\karumzeit{}. Daher liegt die maximale Anzahl der Personen, die in
\hattusa{} gewohnt haben können, bei maximal 10000 und ich gehe davon
aus, dass diese Zahl geringer war. Im Vergleich zu \kusakli{} (4000?),
\ugarit{} (6000?) und \alalakh{} (3000?) ist die Stadt \hattusa{}
wahrscheinlich nicht viel größer gewesen, wenn überhaupt. Die textlich
belegten Kriegsgefangenen sind jedoch zahlenmäßig kaum zu erfassen.

Der Begriff Hauptstadt deutet darauf hin, dass die Stadt innerhalb
eines Netzwerkes untersucht werden muss. Wie dieses Netzwerk gestaltet
war und wie die Städte kommunizierten, ist bisher jedoch für die
hethitischen Epoche kaum erforscht worden. Aufgrund der textlichen
Überlieferung ist lediglich nachgewiesen, dass das Königspaar in
regelmäßigen Abständen durch die Städte des Kerngebiets des Reiches
gereist ist, und dass angesichts der politischen Lage die Hauptstadt –
nicht aber deren ideologische Kernfunktionen − verlegt bzw.\
ausgelagert werden konnte. Im Zuge einer dieser Verlagerungen scheint
das Wohnviertel in der \unterstadt{} spätesten im frühen \xiiijh{}
verlassen worden zu sein und wurde nicht wieder besiedelt.

\section{Schluss}

Wenn man das gesamte 2.\ Jt.\ betrachtet sind einige Charakteristika der
Entwicklung gut rekonstruierbar. \buyukkale{} war stets von der Elite
besiedelt. Im Laufe der Zeit ist die Bevölkerung gewachsen und die
Aufteilung in funktional getrennte Bereiche stärker geworden. Die
Siedlung wurde mit besseren Straßen und einer aufwendigen
Wasserversorgung und -entsorgung ausgestattet. Die zentrale Speicherung
von Getreide und Wasser während des gesamten Zeitraumes ist gut belegt
und wurde bewusst sichtbar ausgeführt. Die bauliche Monumentalisierung
in der \hetenp{} ist einzigartig in Zentralanatolien und zeigt die
Absicht zur Manifestation der königlichen Macht.  Diese Entwicklungen
und Bauprojekte sind letztendlich auf die Veränderungen des
Stadtnetzwerkes von der \karumzeit{} bis zur \hetenp{} zurückzuführen,
welche den Wohlstand \hattusa{}s begünstigten, und somit große
Ressourcen zur Verfügung gestellt werden konnten.
